<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>
	<dadosconteudo>
		<id>1</id>
		<autores>Olívia Lina Harada1; Marcos Hirata Soares2</autores>
		<titulo>A PERCEPÇÃO DO AGENTE COMUNITÁRIO DE SAÚDE PARA IDENTIFICAR A DEPRESSÃO</titulo>
		<descricao>Discussão sobre a identificação da depressão </descricao>
		<dataenvio>24-02-2010</dataenvio>
		<corpo>Processo de Reforma Psiquiátrica 
 
		No final da década de 1980, a Reforma Psiquiátrica e a Reforma Sanitária eclodiram em período no qual a população buscava a consolidação de seus direitos. Ambas as reformas objetivavam a melhoria da atenção à saúde, mas cada uma a seu modo. Enquanto a Reforma Sanitária tomava os caminhos da institucionalização definitiva e universal da saúde, a Reforma Psiquiátrica voltava-se prioritariamente para as transformações das ações de saúde, para a desconstrução. Mas, apesar de tomarem rumos relativamente diferentes, as duas reformas se complementam, como se pode observar na atual política de saúde mental(6). 
		Por todo o Estado do Paraná (Estado do qual faz parte a cidade e o local de estudo) distribuem-se unidades básicas de saúde (UBS), ambulatórios de saúde mental, CAPS, hospital dia, leitos em hospitais gerais, destinados a pacientes psiquiátricos e hospitais psiquiátricos. As UBSs constituem os serviços de menor complexidade em relação ao atendimento em saúde mental. Contudo, são essas as responsáveis pela promoção, prevenção e reconhecimento de patologias psiquiátricas, especialmente em cidades ou regiões com menos de 50 mil habitantes(8). 
		Em Londrina, PR, os usuários com transtorno mental recebem assistência das UBSs e, de acordo com o caso, são encaminhados para o CAPS III ou CAPS AD (Centro de Atenção Psicossocial – Álcool e Drogas) ou CAPSi (Centro de Atenção Psicossocial - Infantil). Esses Centros de Atenção Psicossocial estão presentes em municípios com mais de 200 mil habitantes. Em municípios com população entre 20 a 70 mil habitantes, a demanda é atendida pelos CAPS I, de menor porte, e os CAPS II de médio porte, para cidades de 70 a 200 mil 
		habitantes(8-9). 
		Em relação à ABS, essa corresponde ao primeiro nível de contato dos usuários com o cuidado formal oferecido por um sistema de saúde. Deve ser capaz de atender todos os transtornos incidentes sobre a população sob sua responsabilidade, exceto os incomuns e/ou mais complexos, cuja competência é relativa aos níveis secundário e terciário de atenção à saúde. Todavia, os transtornos mentais são tão prevalentes quanto se mostrou numa pesquisa realizada em São Paulo, SP, na qual se constatou que pelo menos 46% da população pode apresentar algum transtorno mental durante a vida(10). 
		A OMS(11), entretanto, afirma que o reconhecimento dos transtornos mentais na atenção básica, por parte dos profissionais, é de baixa a moderada na melhor das hipóteses, isto é, frequentemente há falhas na detecção desses transtornos. Isso leva a se refletir acerca da importância da capacitação dos profissionais, pois, os mesmos lidam diariamente com inúmeros usuários com transtornos mentais. A cada ano, aproximadamente 1.500 trabalhadores participam de cursos com duração superior a 360 horas, e 6,000 trabalhadores de diferentes níveis de escolaridade participam de cursos de 40 horas, com enfoque em saúde mental na atenção básica(12). 
		Médicos e enfermeiros geralmente adquirem conhecimentos básicos em saúde mental em sua formação acadêmica. Contudo, uma pesquisa(13) demonstrou que os médicos da atenção básica nem sempre têm o preparo adequado para a abordagem dos transtornos mentais, seja devido à falta de alguns conhecimentos específicos ou devido a cursos de atualização de má qualidade, cuja metodologia de ensino não é capaz de atender as necessidades apresentadas nas UBSs. Embora o assunto principal deste estudo não seja a formação médica, coube aqui apenas fazer pequena ressalva em relação a ela, devido à repercussão no processo de trabalho do enfermeiro e do restante da equipe de saúde. 
		Os enfermeiros, por sua vez(14), não sabem identificar pacientes com sintomatologia depressiva, assim como não observam esses indicadores nos pacientes por eles atendidos, e, ainda, muitos não entendem que seja sua tarefa fazer essa identificação. 
		Os ACSs, dentre os demais membros da equipe, se destacam pelo contato com casos de portadores de transtornos mentais, demonstrando conhecimento dessa problemática na sua realidade e referindo habilidade para identificar os mesmos sem que, necessariamente, tenham sido capazes de oferecer solução adequada para o mesmo. Entretanto, é oportuno destacar que essa habilidade para identificar os portadores de transtornos mentais é autorreferida e, em alguns casos, origina dúvidas em relação à real capacidade para identificação, pois nem todos os ACSs recebem a capacitação adequada, apesar de não haver equívoco quanto ao seu maior contato com os portadores de transtornos mentais(13). 
		A capacitação do ACS é de responsabilidade principalmente do enfermeiro supervisor de seu trabalho, como consta na Portaria 1886/GM, de 18 de dezembro de 1997, que aprova as Normas e Diretrizes do Programa de Agentes Comunitários de Saúde e do Programa de Saúde da Família: “São consideradas atribuições básicas dos enfermeiros 
		instrutores/supervisores planejar e coordenar a capacitação e educação permanente dos ACSs, executando-a com participação dos demais membros da equipe de profissionais do serviço local de saúde15”. Por conseguinte, quando detectada a necessidade de melhor preparo para lidar com determinadas situações, é o enfermeiro supervisor quem deve se prontificar a oferecer o treinamento apropriado. 
		
		Ao realizar análise do conteúdo mínimo do curso introdutório para a Estratégia de Saúde da Família16, ditada pela Portaria 2527, de 19/10/2006, percebe-se que o tema saúde mental não está claramente definido, uma vez que os eixos principais são as políticas de saúde, processo de trabalho e organização do sistema de saúde. O questionamento cabível é se a saúde mental está representada dentro desses eixos ou fica marginalizada como assunto a ser discutido e trabalhado. 
		
		
		Metodologia 
		
		Trata-se de estudo que utiliza a abordagem qualitativa, buscando conhecer a percepção do ACS, quanto ao seu preparo para identificar depressão. A pesquisa qualitativa é constituída por um conjunto de práticas interpretativas, como a busca de generalidades e diferenças nas respostas e condutas dos sujeitos, com o objetivo de contrastar e organizar elementos. Assim, este estudo envolveu a observação pelos sujeitos de suas próprias situações reais e cotidianas do trabalho(17). Com o material obtido, foram elaboradas categorias de discussão, descritas na seção de análise e discussão dos resultados. 
		
		Local e período da pesquisa 
		
		O local de estudo foi uma UBS da zona sul do município de Londrina, PR, que assiste população de aproximadamente 10 mil habitantes. Atuam nesse serviço o total de oitenta e três funcionários dos quais vinte e quatro se distribuem entre as três equipes de ESF. Este estudo teve como meta servir de base para a elaboração da monografia da autora, não recebendo nenhum tipo de patrocínio. 
		As equipes realizam atividades de promoção, prevenção, tratamento e reabilitação em saúde, tais como ações educativas em escolas, tratamento e monitoramento de pacientes hipertensos e diabéticos, acompanhamento de gestantes e puérperas, visitas domiciliares a pacientes acamados, enfim, como a maioria as equipes de ESF existentes no país, essas assistem população bastante heterogênea quanto à faixa etária e quanto às necessidades de saúde. 
		Diante disso, as ESFs em questão muitas vezes se deparam com problemas de saúde mental. Quando são detectados esses problemas, é avaliada a gravidade e realizado o tratamento ou encaminhamento ao CAPS. Contudo, cabe observar que até a realização da presente pesquisa, as ESFs não desenvolviam ou desenvolveram atividades relacionadas à saúde mental que não o acompanhamento acima referido. 
		O período de pesquisa compreendeu os meses de março a novembro de 2009, sendo os dois primeiros meses destinados ao levantamento de dados, os três seguintes à tramitação no Comitê de Ética em Pesquisa da Universidade Estadual de Londrina e, em meados de setembro, realizada a coleta de dados consecutiva à análise e discussão dos resultados. 
		
		Coleta de dados e sujeitos 
		
		O passo inicial do processo de coleta de dados foi iniciado pela tramitação junto ao 
		Comitê de Ética em Pesquisa do Hospital Universitário da Universidade Estadual de Londrina, o qual emitiu o Parecer de aprovação do projeto de pesquisa. Após essa aprovação, procedeu-se ao convite verbal de dois sujeitos para participar do pré-teste, sendo excluídos após essa fase. 
		Após essa etapa, foram convidados, verbalmente, para a pesquisa dez ACSs, pertencentes à ESF estudada. Tanto na etapa de pré-teste como na de coleta real, foi programado o horário que menos coincidisse com as tarefas de trabalho dos sujeitos, a fim de que pudessem ser explicados os objetivos da pesquisa, seus critérios de participação e o convite para participar do estudo, mediante as normas éticas de pesquisa com seres humanos e para, também, responder as questões com tranquilidade. 
		Os critérios de inclusão no estudo foram ser ACSs da ESF e aceitar as condições éticas da pesquisa com seres humanos. Os critérios de exclusão foram: ter ou cursar nível superior de Enfermagem, assim como outros cursos que possuam interface com a saúde mental, como psicologia, medicina, farmácia etc. e/ou não aceitar as normas éticas de pesquisa com seres humanos. Um sujeito foi excluído da pesquisa por não desejar participar do estudo, mas não por essas condições supracitadas. 
		
		Instrumentos de coleta de dados 
		
		Elaborou-se questionário com perguntas abertas e autoaplicáveis. Foram realizadas sete perguntas, uma referente ao tempo de trabalho na ESF, quatro referentes à formação e conhecimentos do ACS em relação a transtornos mentais, uma referente à supervisão do enfermeiro e educação continuada e a última ao atendimento de indivíduos com transtorno mental. A etapa de pré-teste possibilitou que fosse possível identificar falhas na redação da linguagem de três questões, mostradas a seguir. 
		1. Fale sobre seus conhecimentos em saúde mental. 2. Como você caracteriza a supervisão da enfermeira com relação aos conhecimentos de saúde mental? 3. Como funciona o atendimento das pessoas com transtorno mental? 
		Essas foram substituídas pelas questões abaixo. 
		1.Você conhece pessoas com transtornos mentais? Como elas são ou como elas se comportam? 2. As enfermeiras da estratégia de saúde da família já realizaram algum treinamento sobre doenças mentais? Você acha que existe a necessidade do treinamento sobre esse assunto? 3. Quando é encontrada uma pessoa com transtorno mental, sua equipe passa a responsabilidade do caso para o CAPS ou acompanha o caso juntamente com o CAPS? 
		Os questionários foram entregues aos ACSs juntamente com o termo de 
		consentimento livre e esclarecido, realizando-se também orientações para que o questionário fosse respondido individualmente, de acordo com os conhecimentos e experiências pessoais, sem o auxílio de livros, internet ou outras fontes de saber. 
		
		Análise dos Dados 
		
		A análise e interpretação dos dados consistiram em separar os elementos básicos da informação e examiná-los, de modo a responder às questões colocadas na pesquisa. A interpretação do material analisado foi o meio pelo qual se procurou inferir significado mais amplo para a percepção do ACS sobre seu cotidiano e conhecimento relatado. 
		Foi usado o método de análise descritiva (composto pela análise individual das perguntas, feita de acordo com as frequências alcançadas pelas diferentes respostas de cada sujeito a cada pergunta) e da análise descritiva geral (onde as respostas são agrupadas de acordo com as variáveis da pesquisa, partindo das mais gerais), de modo a identificar possíveis ligações entre a informação colhida e a problemática pesquisada, sendo possível comparar e avaliar a informação obtida, inferindo consistência às conclusões obtidas(18). 
		</corpo>
		<referencias>1.	Ministério da Saúde (BR). Guia prático do programa saúde da família. Brasília (DF): 
		Ministério da Saúde; 2001. 
		2.	World Health Organization. Depression. [acesso em: 01 nov 2009]. Disponível em: http://www.who.int/mental_health/management/depression/definition/en/ 
		3.	Stroppa ALPC. Transtornos do humor em atenção básica a saúde. In: Ribeiro MS, organizador. Ferramentas para descomplicar a atenção básica em saúde mental. Juiz de Fora (MG): Universidade Federal de Juiz de Fora; 2007. 
		4.	Organização Mundial da Saúde. Relatório mundial da saúde 2001. Saúde mental: nova concepção, nova esperança. Genebra: Organização Mundial da Saúde; 2001. 
		5.	Fortes S, Villano LAB, Lopes CS. Nosological profile and prevalence of common mental disorders of patients seen at the Family Health Program units in Petrópolis, Rio de Janeiro. 
		Rev Bras Psiquiatr. 2008;30(1):32-7. 
		6.	Ogata MN, Furegato ARF, Saeki T. Reforma sanitária e reforma psiquiátrica no Brasil: convergências e divergências. Nursing. 2000;3(25):24-9. 
		7.	Ministério da Saúde (BR). III Conferencia Nacional de Saúde Mental: Caderno Informativo. Brasília (DF): Ministério da Saúde; 2001. 
		8.	Secretaria de Estado da Saúde do Paraná (BR). Programa Saúde Mental na Comunidade. 
		[acesso 	em: 	04 	out 	2009]. 	 	Disponível 	em: http://www.saude.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=582 
		9.	Ministério da Saúde (BR). Reforma psiquiátrica e política de saúde mental no Brasil. 
		Brasília (DF): Ministério da Saúde; 2005. 
		10.	Ribeiro MS, Poço JLC, Pinto AR. A inserção da saúde mental na atenção básica. In: Ribeiro MS, organizador. Ferramentas para descomplicar a atenção básica em saúde mental. Juiz de Fora (MG): Universidade Federal de Juiz de Fora; 2007. 
		11.	World Health Organization (WHO). Integrating mental health into primary care: a global perspective. Geneva: WHO/WONCA; 2008.  
		12.	Ministério da Saúde (BR). Saúde Mental no SUS: Acesso ao Tratamento e Mudança do Modelo de Atenção. Brasília (DF): Ministério da Saúde; 2007. 
		13.	Nunes M, Jucá VJ, Valentim CPB. Ações de saúde mental no Programa Saúde da Família: confluências e dissonâncias das práticas com os princípios das reformas psiquiátrica e sanitária. Cad Saúde Pública. 2007;23(10):2375-84. 
		14.	Silva MCF, Furegato ARF, Costa ML Júnior. Depressão: pontos de vista e conhecimento de enfermeiros da rede básica de saúde. Rev. Latino-Am. Enfermagem. 2003;11(1):7-13. 
		15.	Portaria n. 1886/GM (BR), de 18 de dezembro de 1997 Aprova as Normas e Diretrizes do Programa de Agentes Comunitários de Saúde e do Programa de Saúde da Família. [acesso em: 01 nov 2009]. Disponível em http://www.saude.gov.br 
		16.	Portaria n. 2527 (BR),  de 19 de outubro de 2006. Define os conteúdos mínimos do Curso Introdutório para profissionais da Saúde da Família. [acesso em:  01 nov  2009]. Disponível em http://www.saude.gov.br 
		17.	Deslandes SF, Assis SG. Abordagens quantitativa e qualitativa em saúde: o diálogo das diferenças. In: Minayo MCS, Deslandes SF, organizadoras. Caminhos do pensamento: epistemologia e método. Rio de Janeiro (RJ): Fiocruz; 2002. 
		18.	Soriano RR. Manual de pesquisa social. Petrópolis (RJ): Vozes; 2004. 
		19.	Barros MMMA. Chagas MIO, Dias MSA. Saberes e práticas do agente comunitário de saúde no universo do transtorno mental. Ciênc Saúde Colet. 2009;14(1):227-32. 
		20.	Miron VL, Hildebrandt LM, Vargas D, Menezes A, Charneski G, Franco GF, Scherer LM. Formação do pessoal de enfermagem no campo da saúde mental. In: Labate RC, 
		organizadora. Caminhando para a assistência integral. Ribeirão Preto (SP): Scala; 1999. 
		21.	Silva JA. O agente comunitário de saúde do Projeto Qualis: agente institucional ou agente de comunidade? Tese [doutorado]. São Paulo: Faculdade de Saúde Pública/USP; 2001. 
		22.	Amarante P. Saúde mental e atenção psicossocial. 2.ed. Rio de Janeiro (RJ): Fiocruz; 
		VEJA ONLINE. O equilíbrio do cérebro: uma boa notícia para depressivos, ansiosos e fóbicos: amparados em novas descobertas, psiquiatras e psicólogos unem forças para combater os transtornos da mente, superando décadas de divergências. São Paulo, 1 dez. 2004. Disponível em:. Acesso em: 22 fev. 2009.         </referencias>

		<tags>Psiquiátrica. ACS . ACSs. preconceito. profissional . transtorno mental. características comportamentais</tags>
	</dadosconteudo>
</conteudo>